% Created 2018-09-24 Mon 23:54
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\date{\today}
\title{Apprentissage Automatique Supervisé (SML)}
\hypersetup{
 pdfauthor={},
 pdftitle={Apprentissage Automatique Supervisé (SML)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.1.14)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Official presentation}
\label{sec:orge97fc29}
\begin{itemize}
\item \href{http://www.irisa.fr/dyliss/fcoste/sml}{Page officielle} (avec emplois du temps)
\end{itemize}

\subsection{Description}
\label{sec:orgd2b9abc}
Ce module présente les concepts, la méthodologie et les principales
approches de l'apprentissage automatique en se focalisant sur
l'apprentissage de classifieurs à partir d'exemples étiquetés (spam vs
non-spam, reconnaissance de caractères, classification de protéines\ldots{}).

\subsection{Mots-clés}
\label{sec:org41f4907}
Classification, discrimination, généralisation, biais d'apprentissage,
espaces de représentations et de recherche.

\subsection{Prérequis}
\label{sec:org38e4dc3}
Bases en : informatique, mathématique, logique, statistiques et probabilités.

\subsection{Contenu}
\label{sec:orgba35a3e}
Concepts et méthodologie de l'apprentissage supervisé

\begin{itemize}
\item Définitions et problématique
\item Induction et principe inductif
\item Organisation d'un processus d'apprentissage, nécessité d'un biais
\item Evaluation de l'apprentissage - Théorique - Pratique Apprentissage supervisé symbolique
\item Induction et relation d'ordre : espace des versions
\item Inférence grammaticale
\item Programmation Logique Inductive
\item Arbres de décision (transition vers méthodes numériques) Apprentissage supervisé numérique
\item Réseaux de neurones / apprentissage profond (deep learning, auto-encodeur)
\item Séparateurs linéaires et séparateurs à vaste marge
\item Apprentissage Bayésien et estimateurs de densité (noyaux, PPV)
\item Méthodes d'ensembles: Bagging et Boosting
\item Manipulations pratiques avec Scikit-learn
\end{itemize}

\subsection{Compétences acquises}
\label{sec:org76c678a}
\begin{itemize}
\item Acquérir les fondamentaux de l'apprentissage automatique
\item Connaître les principaux algorithmes d'apprentissage supervisé
\item Maitriser la mise en place d'un processus d'apprentissage
\item Être capable de développer un nouveau système d'apprentissage dédié
\end{itemize}

\subsection{Enseignants}
\label{sec:org43db771}
François Coste (responsable), Ewa Kijak

\section{Deepened presentation}
\label{sec:org099bce9}
\href{https://www.irisa.fr/dyliss/fcoste/sml}{course page}

Course of \href{http://master.irisa.fr}{master SIF}

\subsection{Instructors:}
\label{sec:org1b16b14}
\begin{itemize}
\item François Coste, Dyliss,
\href{mailto:francois.coste@inria.fr}{francois.coste@inria.fr}
\item Ewa Kijak, Linkmedia,
\href{mailto:ewa.kijak@irisa.fr}{ewa.kijak@irisa.fr}
\end{itemize}

\begin{table}[htbp]
\caption{\label{tab:org2b0f643}
Cources}
\centering
\begin{tabular}{c|l|c|c|l}
1 & 17/09 16:15-18:15 & B12D-i52 & F. Coste & Introduction to machine learning $\backslash$\ (\href{http://people.rennes.inria.fr/Francois.Coste/pub/sml/sml2018-introduction.pdf}{slides}, \href{http://people.rennes.inria.fr/Francois.Coste/pub/sml/sml2018-introduction-6pp.pdf}{6pp})\\
1 bis & 19/09 16:15-18:15 & B12D-i52 & F. Coste & Introduction again for M1\ldots{}.\\
2 & 24/09 8h-10h room & B12D-i52 & F. Coste & Methodology (\href{http://people.rennes.inria.fr/Francois.Coste/pub/sml/sml2018-methodology.pdf}{slides}, \href{http://people.rennes.inria.fr/Francois.Coste/pub/sml/sml2018-methodology-6pp.pdf}{6pp}, \href{http://people.rennes.inria.fr/Francois.Coste/pub/sml/NameGenderPrediction.ipynb}{notebook})\\
3 & 24/09 16:15-18:15 & B12D-i52 & E. Kijak & Decision trees\\
4 & 26/09 16:15-18:15 & B12D-i52 & E. Kijak & Logistic regression\\
 &  &  &  & Neural networks\\
5 & 1/10 16:15-18:15 & B12D-i52 & E. Kijak & Support Vector Machine\\
6 & 3/10 16:15-18:15 & B12D-i52 & F. Coste & Text classification $\backslash$\ with classical machine learning\\
7 & 8/10 16:15-18:15 & B12D-i52 & F. Coste & Grammatical Inference 1\\
8 & 10/10 16:15-18:15 & B12D-i52 & F. Coste & Grammatical Inference 2\\
9 & 15/10 16:15-18:15 B12D-i52 & B12D-i52 & E. Kijak & Model combination\\
10 & 17/10 16:15-18:15 B12D-i52 & B12D-i52 & E. Kijak & Bayesian learning\\
 & 5/11 16:15-18:15 &  & E. Kijak & Projects presrentation\\
 &  &  & F. Coste & \\
 & 7/11 16:15-18:15 & B12D-i52 & E. Kijak & Projects presentation\\
 &  &  & F. Coste & \\
 & 12/11 16:15-18:15 & B12D-i52 & E. Kijak & Exam\\
 &  &  & F. Coste & \\
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Tools}
\label{sec:org67908f8}

\begin{itemize}
\item Python 3.x
\item \href{http://scikit-learn.org/stable/}{scikit-learn}, \href{http://www.nltk.org/}{nltk} (\href{http://www.nltk.org/book/}{book}) and \href{http://pandas.pydata.org/}{pandas} Python modules
\begin{verbatim}
pacman -S python-nltk nltk-data python-pandas python-scikit-learn
\end{verbatim}

\item \href{http://jupyter.org}{Jupyter}
\begin{verbatim}
pacman -S jupyter
\end{verbatim}
\end{itemize}

\subsection{Datasets:}
\label{sec:org867859c}
\begin{itemize}
\item \href{https://github.com/teropa/nlp/tree/master/resources/corpora/names}{Names corpus}  Corpus, Version 1.3 (1994-03-29), by Mark Kantrowitz and Bill Ross
\item \href{http://www.dt.fee.unicamp.br/\~tiago/smsspamcollection}{SMS Spam Collection v.1} from Tiago A. Almeida and José María Gómez Hidalgo (see also \href{http://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/SMS+Spam+Collection}{UCI} and \href{http://www.kaggle.com/uciml/sms-spam-collection-dataset}{Kaggle} pages)

\item Many others at \href{https://archive.ics.uci.edu/ml/}{UCI Machine Learning Repository,} \href{https://archive.ics.uci.edu/ml/}{Kaggle}, \href{https://en.wikipedia.org/wiki/List\_of\_datasets\_for\_machine\_learning\_research}{Wikipedia list of datasets for ML} or from \href{https://toolbox.google.com/datasetsearch}{Google dataset search engine}
\end{itemize}

\subsection{Project:}
\label{sec:org1e6ef71}
\begin{description}
\item[{Sentiment classification task: polarity prediction on movie reviews}] \url{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/4/40/0.5\_stars.svg}
\item Datasets:
\begin{itemize}
\item \href{http://www.cs.cornell.edu/people/pabo/movie-review-data/review\_polarity.tar.gz}{Polarity dataset v2.0} (1000 positive and 1000 negative reviews) [Bo Pang and Lillian Lee, ACL 2004]
\item \href{http://ai.stanford.edu/\~amaas/data/sentiment/}{Large Movie Review Dataset} (12500 positive and 12500 negative review) [Andrew L. Maas, Raymond E. Daly, Peter T. Pham, Dan Huang, Andrew Y. Ng, and Christopher Potts,  ACL 2011].
\end{itemize}

\item Subject: Compare and study influence of representation(*), parameters
and learning methods (at least 3 methods) choices on this task

(*) Some representations of texts will be seen during Lecture 6

\item Deliverable: 15mn presentation + (link to) Jupyter notebook presenting
a \textbf{rigourous} comparative study with a short analysis and discussion
of the results, based on reproducible experiments.
\item 2-3 person / group
\end{description}

\subsection{Assesment:}
\label{sec:org930537e}
60\% written exam, 40\% project
\end{document}
